悔過書？？？

悔過書？？？ - 林夕

內地有什麼法制？唯一最清晰的印象就是認罪，嫌犯在央視對着鏡頭跟着講稿認罪。

所以，香港在一國兩制下還是比較仁慈，不經揭發，還不知道原來校長會慣性叫老師寫悔過書，悔過書內容也沒有在校內壁報板公佈，這種地下校內自治法制，是不是寬容大量很多呢？

說「悔過書」三個字可能太沈重，太文革，愛讓教師悔過的校長，可能只是要求填上一份「你做錯了什麼？」的文件，或是一封「給校長認錯的信」，文件比較似例行公事，信，也可以像是老師跟校長推心置腹的交流，如果名字叫悔過書，就是剖心切腹，到萬死莫贖的地步。

學生年幼需要知道犯了什麼錯，所以老師會讓學生寫下犯了什麼錯，而不只是口頭教誨，並不為奇。當然，今天小朋友都比以前早熟，即使是小學生，也有小學生的尊嚴，透過剝奪尊嚴例如當眾罰站，可能只是沒辦法中的辦法，並不值得鼓勵。

年紀還小，用羞恥感來嚇怕他們，頑劣者可能不只一兩次當人肉悔過牌的經歷，長大之後，會對所謂羞恥感麻木，反正尊嚴也不是一回事，抑或會更看重自己尊嚴，不做羞恥的事，哪個可能性較高呢？恐怕只有一半半，看家庭教育如何吧？

都長大成人，還要是負責教育下一代的老師，竟然還要向校長悔過？除了惡意羞辱、逼退眼中釘或是前世有十冤九仇，實在想不到於校政有何關係。如果悔過只是在權力體制面前投降屈服，被強迫悔過，只是為自己羅織罪名，不勞上司老闆動手而已。後悔自己過錯的內容，若非出於自願，承認真的有錯，無論是在學校、在電視、在家裏，甚至在告誡密室，任何驚天地泣鬼神的悔過，都沒有意義。

老師能干犯上什麼錯誤，要悔過那麼嚴重呢？我們外人不知內情，根據合理常識判斷，對學校對教育最大傷害的，只能是教導無方、教壞學生。

得罪校長或家長，需要被羞辱，變相被迫自動知難而退辭職？這已經不只是校長權力過大的問題，是校長心理與價值觀有問題，先要向辦學團體高層寫悔過書的，似乎是他們。

至於得罪的理由，人與人之間有衝突有看不順眼每秒都在發生，只是看到最近有幼稚園老師稱讚幼兒唱國歌時表現優良，備受感動云云，想起要得罪家長校長也很容易：老師要學生學習唱國歌時，用上了吃奶之力，之後接到家長投訴；敷衍了事教國歌，又得罪了校長，這條罪有關國家尊嚴，恐怕未來會有更多悔過書要寫。我建議除了學生要有範文學習，老師也要有標準悔過書範文傍身。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
海洋同性戀公園 (畢明)

下一則
下一則
聽吳靄儀一席話 (馮睎乾)